\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums  : entraînement savoir-faire 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$f(x)=-5x+8$\\~

$m=-5<0$, donc $f$ est strictement décroissante sur $\R$.\\[1em]




\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{ $x$/0.7,$f(x)$ /1.5}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabVar{+/,-/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}}
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$g(x)=-4+x$\\~

$m=1$ donc $g$ est strictement croissante sur $\R$.\\[1em]



\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{ $x$/0.7, $g(x)$/1.5}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/,+/}
\end{tikzpicture}
\end{center}}
\parbox[c]{0.33\textwidth}{\begin{center}
$h(x)=3$\\~

$m=0$ donc $h$ est constante sur $\R$.\\[1em]



\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
{$x$/0.7,$h(x)$ /1}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabVar{+/3,+/3}
\end{tikzpicture}
\end{center}}



\vspace{1cm}



\exods

 \begin{enumerate}[\bf 1.]

\item Voir tableaux ci-dessous.


\begin{minipage}{8cm}
$\bullet~~$ Si $x\in[-2~;~-1]$, alors $x^2 \in [1~;~4]$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Pensez-y !}{
Il y a une inversion de l'ordre entre les nombres et les images du fait de la décroissance de la fonction carré sur $]-\infty~;~0]$. Donc, faites attention de bien mettre les nombres dans le bon ordre dans l'intervalle image. }
\end{minipage}~\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.33}{$-2$}{$4$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.66}{$-1$}{$1$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

$\bullet~~$ Si $x\in[5~;~8]$, alors $x^2 \in [25~;~64]$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.33}{$5$}{$25$}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.66}{$8$}{$64$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

$\bullet~~$ Si $x>3$, alors $x^2 >9$\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.5}{$3$}{$9$}
%\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.66}{$8$}{$64$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

$\bullet~~$ Si $x<-5$, alors $x^2 \geqslant 25$\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.5}{$-5$}{$25$}
%\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.66}{$8$}{$64$}
\end{tikzpicture}
\end{center}







\begin{minipage}{8cm}
$\bullet~~$ Si $x\in[-4~;~1]$, alors  $x^2 \in [0~;~16]$\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Attention}{
Sur $[-4~;~1]$, la fonction carré n'est pas monotone. On regarde donc le minimum et le maximum de $x^2$ lorsque $x\in[-4~;~1]$. La réponse $[1~;~16]$ est fausse puisque lorsque $x=0,5 \in [-4~;~1]$, $x^2=0,25\notin [1~;~16]$. }
\end{minipage}~\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.5}{$-4$}{$16$}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.5}{$1$}{$1$}
\end{tikzpicture}
\end{center}











  \begin{minipage}{8cm}
$\bullet~~$ $\bullet~~$ Si $x^2>3$ alors $x\in ]-\infty~;~-\sqrt{3}[\cup ]\sqrt{3}~;~+\infty[$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Attention}{
Ici, on ne demande pas un encadrement de $x$ ! Placez 3 dans le tableau de variations aux bons endroits (lorsque $x\in\R$, $x^2$ prend 2 fois la valeur 3). }
\end{minipage}~\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.5}{$-\sqrt{3}$}{$3$}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.5}{$\sqrt{3}$}{$3$}
\end{tikzpicture}
\end{center}






  \item




  {\bf a.} Comparaison de $(-0,81)^2$ et $(-0,805)^2$\\

   \begin{minipage}{10cm}
   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.33}{\scriptsize $-0,81$}{\scriptsize $(-0,81)^2$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.66}{\scriptsize $-0,805$}{\scriptsize $(-0,805)^2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Méthode}{
On place dans le tableau les nombres $(-0,81)$ et $(-0,805)$ ainsi que les images par la fonction carré correspondantes, puis on compare ces image en indiquant le sens de variation de la fonction carré qui permet la comparaison. }
\end{minipage}~\\

On a $-0,81<-0,805$\\
Comme la fonction carré est strictement décroissante sur $]-\infty~;~0]$ (qui contient les nombres $(-0,81)$ et $(-0,805)$), les images sont rangées dans l'ordre inverse. Ainsi, \\

$(-0,81)^2>(-0,805)^2$.\\



{\bf b.} Comparaison de $3,2^2$ et $3,02^2$\\


   \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$x^2$/2}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{+/,-/$0$,+/}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.33}{\scriptsize $3,02$}{\scriptsize $3,02^2$}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.66}{\scriptsize $3,2$}{\scriptsize $3,2^2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}



On a $3,02<3,2$\\
Comme la fonction carré est strictement croissante sur $[0~;~+\infty[$ (qui contient les nombres $3,02$ et $3,2$), les images sont rangées dans le même ordre. Ainsi, \\

$3,02^2<3,2^2$.\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]

\item La fonction racine carrée est définie sur $[0~;~+\infty[$ et elle est strictement croissante sur cet intervalle.\\

   \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=1]
		\tkzTabInit{$x$/1, $\sqrt{x}$/2}{$0$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{-/$0$,+/  }	
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.33}{\scriptsize $0,1081$}{\scriptsize $\sqrt{0,1081}$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.66}{\scriptsize $0,123$}{\scriptsize $\sqrt{0,123}$}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}


  \item

On a $0,1081<0,123$\\
Comme la fonction racine carrée est strictement croissante sur $[0~;~+\infty[$ (qui contient les nombres $0,1081$ et $0,123$), les images sont rangées dans le même ordre. Ainsi,

$$\sqrt{0,1081}<\sqrt{0,123}$$
  \item Avec le tableau de variations :



   \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=1]
		\tkzTabInit{$x$/1, $\sqrt{x}$/2}{$0$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{-/$0$,+/  }	
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.33}{\scriptsize $5$}{\scriptsize $\sqrt{5}$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.66}{\scriptsize $9$}{\scriptsize $3$}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}


  $x\in[5~;~9]$ signifie $5\leq x\leq 9$ et comme la fonction racine carrée est strictement croissante sur $[0~;~+\infty[$, on a : $$\sqrt{5}\leq \sqrt{x}\leq \sqrt{9}\text{ soit } \sqrt{5}\leq \sqrt{x}\leq 3$$
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
   \begin{minipage}{9cm}
  \item L'ensemble de définition de la fonction inverse est $\R^*$.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Remarque}{0 est le seul réel qui n'a pas d'inverse. En effet, si 0 avait un inverse, alors il existerait un réel $a$ tel que $a\times 0=1$. Or $a\times 0=0$, on obtient donc l'égalité $0=1$. Ce qui est faux (vous le savez !). Donc 0 n'a pas d'inverse. Ce raisonnement porte le nom de raisonnement par l'absurde. }
\end{minipage}~\\
~\\
 Tableau de variations de la fonction inverse :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3,espcl=4]{$x$/1,$\dfrac{1}{x}$/2.5}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabVar{+/,-D+/,-/}
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.33}{$4{,}25$}{\small $\frac{1}{4{,}25}$}
	\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.66}{$4{,}3$}{\small $\frac{1}{4{,}3}$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.33}{$-8$}{\small $-\frac{1}{8}$}
	\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.66}{$-7$}{\small $-\frac{1}{7}$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{minipage}{12cm}
\item $\bullet~$ $4,25<4,25$. \\
La fonction inverse est strictement décroissante sur $]0~;~+\infty[$. \\Les nombres (positifs) et les images sont donc rangées dans l'ordre inverse.\\

    Ainsi : $\dfrac{1}{4,25}>\dfrac{1}{4,3}$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{Visualisez la situation dans le tableau de variations en plaçant 4,25 et 4,3 et leurs images. }
\end{minipage}~\\
~\\
$\bullet~$ $-8<-7$. La fonction inverse est strictement décroissante sur $]-\infty~;~0[$. \\
Les nombres (négatifs) et les images sont donc rangées dans l'ordre inverse.\\
    Ainsi : $-\dfrac{1}{8}>-\dfrac{1}{7}$.\\

\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Tableau de variations de la fonction cube :
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2,espcl=10]{$x$/1,$x^3$/2.5}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/,+/}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.4}{$-0{,}12$}{\small $(-0{,}12)^3$}
	\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.2}{$-0{,}8$}{\small $(-0{,}8)^3$}
\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.6}{$0{,}12$}{\small $(0{,}12)^3$}
	\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.8}{$0{,}8$}{\small $(0{,}8)^3$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \item
On a $0,12<0,8$\\
Comme la fonction cube est strictement croissante sur $\R$, les images sont rangées dans le même ordre. Ainsi,

$$0,12^3<0,8^3$$
  \item On a $-0,8<-0,12$\\
Comme la fonction cube est strictement croissante sur $\R$, les images sont rangées dans le même ordre. Ainsi,

$$(-0,8)^3<(-0,12)^3$$
\end{enumerate}
\end{document}



\end{document} 